% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ../vedamantrabook.tex


\chapt{नारायणसूक्तम्}
\centerline{\normalsize(तैत्तिरीयारण्यकम् – ४/प्रपाठकः – १०/अनुवाकः – १३)}

स॒ह॒स्र॒शी\sr%
षं दे॒वं॒ वि॒श्वाक्षं॑ वि॒श्वश॑म्भुम्। विश्वं॑ ना॒राय॑णं दे॒व॒म॒क्षरं॑ पर॒मं प॒दम्। 
वि॒श्वत॒ पर॑मान्नि॒त्यं॒ वि॒श्वं ना॑राय॒ण ह॑रिम्। विश्व॑मे॒वेदं पुरु॑ष॒स्तद्वि॒श्वमुप॑जीवति। 
पतिं॒   विश्व॑स्य॒\aav{}\aav{}त्मेश्व॑र॒ शाश्व॑त शि॒वम॑च्युतम्। ना॒राय॒णं म॑हाज्ञे॒यं॒ वि॒श्वात्मा॑नं प॒राय॑णम्। ना॒राय॒णप॑रो ज्यो॒ति॒रा॒त्मा ना॑राय॒णः प॑रः। ना॒राय॒ण प॑रं ब्र॒ह्म॒ त॒त्त्वं ना॑राय॒णः प॑रः। ना॒राय॒णप॑रो ध्या॒ता॒ ध्या॒नं ना॑राय॒णः प॑रः। यच्च॑ कि॒ञ्चिज्ज॑गत्स॒र्वं॒ दृ॒श्यते श्रूय॒तेऽपि॑ वा॥ 

अन्त॑र्ब॒हिश्च॑ तत्स॒र्वं॒ व्या॒प्य ना॑राय॒णः स्थि॑तः। अन॑न्त॒मव्य॑यं क॒वि स॑मु॒द्रेऽन्तं॑  वि॒श्वश॑म्भुवम्। प॒द्म॒को॒श प्र॑तीका॒श॒ हृ॒दयं॑ चाप्य॒धोमु॑खम्। अधो॑ नि॒ष्ट्या वि॑तस्या॒न्ते॒ ना॒भ्यामु॑परि॒ तिष्ठ॑ति। ज्वा॒ल॒मा॒लाकु॑लं भा॒ति॒ वि॒श्वस्यऽ\sav{}यत॒नं म॑हत्। सन्त॑त शि॒लाभि॑स्तु॒\-लम्ब॑त्याकोश॒सन्नि॑भम्। तस्यान्ते॑ सुषि॒र सू॒क्ष्मं तस्मिन्त्स॒र्वं प्रति॑ष्ठितम्। तस्य॒ मध्ये॑ म॒हान॑\-ग्निर्वि॒श्वार्चि॑र्वि॒श्वतो॑मुखः। सोऽग्र॑भु॒ग्विभ॑जन्ति॒ष्ठ॒न्नाहा॑रमज॒रः क॒विः। ति॒र्य॒गू॒र्ध्वम॑धः शा॒यी॒ र॒श्मय॑स्तस्य॒ सन्त॑ता। स॒न्ता॒पय॑ति स्वं दे॒हमापा॑दतल॒मस्त॑कः। तस्य॒ मध्ये॒ वह्नि॑शिखा अ॒णीयोर्ध्वा व्य॒वस्थि॑तः। नी॒लतो॑यद॑\-मध्य॒स्था॒द्वि॒द्युल्ले॑खेव॒  भास्व॑रा। नी॒वार॒शूक॑वत्त॒न्वी॒ पी॒ता भास्वत्य॒णूप॑मा। तस्या शिखा॒या म॑ध्ये प॒रमात्मा व्य॒वस्थि॑तः। स ब्रह्म॒ स शिव॒ स हरि॒ सेन्द्र॒ सोऽक्ष॑रः पर॒मः स्व॒राट्॥ 
ऋ॒त स॒त्यं प॑रं ब्र॒ह्म॒ पु॒रुषं॑ कृष्ण॒पिङ्ग॑लम्। ऊ॒र्ध्वरे॑तं वि॑रूपा॒क्षं॒ वि॒श्वरू॑पाय॒ वै नमो॒ नम॑। 

ना॒रा॒य॒णाय॑ वि॒द्महे॑ वासुदे॒वाय॑ धीमहि। तन्नो॑ विष्णुः प्रचो॒दयात्। 

विष्णो॒र्नु कं॑ वी॒र्या॑णि॒ प्रवो॑चं॒ यः पार्थि॑वानि विम॒मे रजासि॒ यो अस्क॑भाय॒दुत्त॑र स॒धस्थं॑ विचक्रमा॒णस्त्रे॒धोरु॑गा॒यो विष्णो॑र॒राट॑मसि॒ विष्णो पृ॒ष्ठम॑सि॒ विष्णो॒ श्नप्त्रेस्थो॒ विष्णो॒ स्यूर॑सि॒ विष्णोर्ध्रु॒वम॑सि वैष्ण॒वम॑सि॒ विष्ण॑वे त्वा॥ 

\centerline{॥ॐ शान्ति॒ शान्ति॒ शान्ति॑॥}