% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ../vedamantrabook.tex

\chapt{पुरुषसूक्तम्}

स॒हस्र॑शीर्‌षा॒ पुरु॑षः। 
स॒ह॒स्रा॒क्षः स॒हस्र॑पात्। 
स भूमिं॑ वि॒श्वतो॑ वृ॒त्वा। 
अत्य॑तिष्ठद्दशाङ्गु॒लम्॥ 
% 
पुरु॑ष ए॒वेदꣳ सर्वम्᳚। 
यद्भू॒तं यच्च॒ भव्यम्᳚। 
उ॒तामृ॑त॒त्वस्येशा॑नः। 
यदन्ने॑नाति॒रोह॑ति॥ 
% 
ए॒तावा॑नस्य महि॒मा। 
अतो॒ ज्यायाꣴ॑श्च॒ पूरु॑षः। 
पादो᳚ऽस्य॒ विश्वा॑ भू॒तानि॑। 
त्रि॒पाद॑स्या॒मृतं॑ दि॒वि॥ 
% 
त्रि॒पादू॒र्ध्व उदै॒त्पुरु॑षः। 
पादो᳚ऽस्ये॒हाऽऽभ॑वा॒त्पुनः॑। 
ततो॒ विश्व॒ङ्व्य॑क्रामत्। 
सा॒श॒ना॒न॒श॒ने अ॒भि॥ 
% 
तस्मा᳚द्वि॒राड॑जायत। 
वि॒राजो॒ अधि॒ पूरु॑षः। 
स जा॒तो अत्य॑रिच्यत। 
प॒श्चाद्भूमि॒मथो॑ पु॒रः॥ 
% 
 यत्पुरु॑षेण ह॒विषा᳚। 
दे॒वा य॒ज्ञमत॑न्वत। 
व॒स॒न्तो अ॑स्याऽऽसी॒दाज्यम्᳚। 
ग्री॒ष्म इ॒ध्मः श॒रद्ध॒विः॥ 
% 
 स॒प्तास्या॑ऽऽसन्  परि॒धयः॑। 
त्रिः स॒प्त स॒मिधः॑ कृ॒ताः। 
दे॒वा यद्य॒ज्ञं त॑न्वा॒नाः। 
अब॑ध्न॒न् पुरु॑षं प॒शुम्॥ 
% 
 तं य॒ज्ञं ब॒र्‌हिषि॒ प्रौक्षन्। 
पुरु॑षं जा॒तम॑ग्र॒तः। 
तेन॑ दे॒वा अय॑जन्त। 
सा॒ध्या ऋष॑यश्च॒ ये॥ 
% 
तस्मा᳚द्य॒ज्ञाथ्स॑र्व॒हुतः॑। 
सम्भृ॑तं पृषदा॒ज्यम्। 
प॒शूꣴस्ताꣴश्च॑क्रे वाय॒व्यान्। 
आ॒र॒ण्यान्ग्रा॒म्याश्च॒ ये॥ 
% 
 तस्मा᳚द्य॒ज्ञाथ्स॑र्व॒हुतः॑। 
ऋचः॒ सामा॑नि जज्ञिरे। 
छन्दाꣳ॑सि जज्ञिरे॒ तस्मा᳚त्। 
यजु॒स्तस्मा॑दजायत॥ 
% 
तस्मा॒दश्वा॑ अजायन्त। 
ये के चो॑भ॒याद॑तः। 
गावो॑ ह जज्ञिरे॒ तस्मा᳚त्। 
तस्मा᳚ज्जा॒ता अ॑जा॒वयः॑॥ 
% 
यत्पुरु॑षं॒ व्य॑दधुः। 
क॒ति॒धा व्य॑कल्पयन्। 
मुखं॒ किम॑स्य॒ कौ बा॒हू। 
कावू॒रू पादा॑वुच्येते॥ 
% 
ब्रा॒ह्म॒णो᳚ऽस्य॒ मुख॑मासीत्। 
बा॒हू रा॑ज॒न्यः॑ कृ॒तः। 
ऊ॒रू तद॑स्य॒ यद्वैश्यः॑। 
प॒द्भ्याꣳ शू॒द्रो अ॑जायत॥ 
% 
च॒न्द्रमा॒ मन॑सो जा॒तः। 
चक्षोः॒ सूर्यो॑ अजायत। 
मुखा॒दिन्द्र॑श्चा॒ग्निश्च॑। 
प्रा॒णाद्वा॒युर॑जायत॥ 
% 
नाभ्या॑ आसीद॒न्तरि॑क्षम्। 
शी॒र्ष्णो द्यौः सम॑वर्तत। 
प॒द्भ्यां भूमि॒र्दिशः॒ श्रोत्रा᳚त्। 
तथा॑ लो॒काꣳ अ॑कल्पयन्॥ 
% 
वेदा॒हमे॒तं पुरु॑षं म॒हान्तम्᳚। 
आ॒दि॒त्यव॑र्णं॒ तम॑स॒स्तु पा॒रे॥ 
% 
सर्वा॑णि रू॒पाणि॑ वि॒चित्य॒ धीरः॑। 
नामा॑नि कृ॒त्वाऽभि॒वद॒न् यदास्ते᳚॥ 
% 
धा॒ता पु॒रस्ता॒द्यमु॑दाज॒हार॑। 
श॒क्रः प्रवि॒द्वान्  प्र॒दिश॒श्चत॑स्रः। 
तमे॒वं वि॒द्वान॒मृत॑ इ॒ह भ॑वति। 
नान्यः पन्था॒ अय॑नाय विद्यते॥ 
% 
य॒ज्ञेन॑ य॒ज्ञम॑यजन्त दे॒वाः। 
तानि॒ धर्मा॑णि प्रथ॒मान्या॑सन्। 
ते ह॒ नाकं॑ महि॒मानः॑ सचन्ते। 
यत्र॒ पूर्वे॑ सा॒ध्याः सन्ति॑ दे॒वाः॥ 
% 
अ॒द्भ्यः सम्भू॑तः पृथि॒व्यै रसा᳚च्च। 
वि॒श्वक॑र्मणः॒ सम॑वर्त॒ताधि॑। 
तस्य॒ त्वष्टा॑ वि॒दध॑द्रू॒पमे॑ति। 
तत्पुरु॑षस्य॒ विश्व॒माजा॑न॒मग्रे᳚॥ 
% 
वेदा॒हमे॒तं पुरु॑षं म॒हान्तम्᳚। 
आ॒दि॒त्यव॑र्णं॒ तम॑सः॒ पर॑स्तात्। 
तमे॒वं वि॒द्वान॒मृत॑ इ॒ह भ॑वति। 
नान्यः पन्था॑ विद्य॒तेऽय॑नाय॥ 
% 
प्र॒जाप॑तिश्चरति॒ गर्भे॑ अ॒न्तः। 
अ॒जाय॑मानो बहु॒धा विजा॑यते। 
तस्य॒ धीराः॒ परि॑जानन्ति॒ योनिम्᳚। 
मरी॑चीनां प॒दमि॑च्छन्ति वे॒धसः॑॥ 
% 
यो दे॒वेभ्य॒ आत॑पति। 
यो दे॒वानां᳚ पु॒रोहि॑तः। 
पूर्वो॒ यो दे॒वेभ्यो॑ जा॒तः। 
नमो॑ रु॒चाय॒ ब्राह्म॑ये॥ 
% 
रुचं॑ ब्रा॒ह्मं ज॒नय॑न्तः। 
दे॒वा अग्रे॒ तद॑ब्रुवन्। 
यस्त्वै॒वं ब्रा᳚ह्म॒णो वि॒द्यात्। 
तस्य॑ दे॒वा अस॒न् वशे᳚॥ 
% 
ह्रीश्च॑ ते ल॒क्ष्मीश्च॒ पत्न्यौ᳚। 
अ॒हो॒रा॒त्रे पा॒र्श्वे। 
नक्ष॑त्राणि रू॒पम्। 
अ॒श्विनौ॒ व्यात्तम्᳚। 
इ॒ष्टं म॑निषाण। 
अ॒मुं म॑निषाण। 
सर्वं॑ मनिषाण॥ 
% 


\centerline{॥ॐ शान्तिः॒ शान्तिः॒ शान्तिः॑॥}